Guide de style
==============


Gestion des fichiers de style
-----------------------------

Les feuilles de style sont basées sur des sources SASS situées dans le répertoire css_sources.
On peut les compiler automatiquement à chaque modification avec la commande ``make css``.
Les fichiers .sass sont structurés en fragments correspondant aux diverses parties structurelles du site (mise en forme générale, menu, tableaux, etc… ).


Règles générales
----------------

Quand on signale l’absence de contenu (« Pas de produit », « Aucun contenu n’a été ajouté », « Pas de devis »…), mettre le texte correspondant en italique au moyen d’un élément ``<em>``.


Colonnes
--------

2 à 4 Colonnes 
~~~~~~~~~~~~~~

Pour structurer le contenu d’une ``<div>`` en deux à quatre colonnes, appliquer les classes ``layout`` et ``flex``, et une des classes ``two_cols`` ``three_cols`` ou  ``four_cols``. Cela répartit tous les éléments directement contenus dans cette ``<div>`` en 2, 3 ou 4 colonnes de largeur égale.

Pour les structures en 2 colonnes, 4 classes à ajouter à  ``layout flex two_cols`` permettent d’obtenir deux colonnes de largeurs différentes :

- ``third`` colonne de gauche 1/3, colonne de droite 2/3
- ``third_reverse`` colonne de gauche 2/3, colonne de droite 1/3
- ``quarter`` colonne de gauche 1/4, colonne de droite 3/4
- ``quarter_reverse`` colonne de gauche 3/4, colonne de droite 1/4

Rangs divisés en colonnes
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Une ``<div>`` considérée comme un rang (particulièrement dans les formulaires) est structurée en colonnes en utilisant les classes ``col-md-1`` (1/12ème) à ``col-md-12`` (12/12èmes, 100%) sur chaque élément du rang. 
La gestion responsive de la largeur des colonnes dispense d’utiliser les classes de type ``col-xs`` ou autre, qui n’ont pas d’effet et n’espacent pas les colonnes de formulaires.


Tableaux
--------

Tableaux ``<table>``
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- La classe ``top_align_table`` permet d’aligner verticalement le contenu de chaque case du tbody en haut de case. À utiliser pour les tableaux dont certaines cases ont des contenus très longs, pour faciliter la lecture ligne à ligne. Sans cette classe, l’alignement vertical par défaut est centré.
- La classe ``hover_table`` permet d’ajouter une couleur au survol à chaque ligne du tableau. À utiliser quand une ou plusieurs actions peuvent être réalisées en cliquant sur une ligne ou sur le contenu des cases autres que ``col_actions``.
- La classe ``spaced_table`` permet d’ajouter de l’espace au-dessus et au-dessous du tableau.
- La classe ``full_width`` permet de forcer la largeur du tableau à 100% de son contenant.

Rangs ``<tr>``
~~~~~~~~~~~~~~

- La classe ``top_align`` permet d’aligner verticalement le contenu de chaque case du rang en haut de case. Cf. ``top_align_table`` pour l’utilisation.

En-têtes ``<th>``
~~~~~~~~~~~~~~~~~

- utiliser l’attribut scope pour définir si l’en-tête est un en-tête de colonne (``scope="col"``) ou un en-tête de ligne (``scope="row"``)

Cases ``<td>``
~~~~~~~~~~~~~~

- La classe ``top_align`` permet d’aligner verticalement le contenu de la case en haut de case. Cf. ``top_align_table`` pour l’utilisation.

Boutons d’action dans les lignes de tableaux
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- Quand au maximum 4 actions faciles à différencier graphiquement sont réalisables sur une ligne, les boutons d’action sont insérés directement dans la colonne ``col_actions`` sous forme de boutons icônes.
- Quand il y a plus d’actions où qu’elles ne sont pas différenciables graphiquement, les boutons sont insérés dans un sous-menu qui s’ouvre au clic sur un bouton (icône ``#dots``)
- Il faut éviter de mélanger bouton d’action et bouton avec sous-menu dans une même case.

Pour éviter que les cases d’actions s’élargissent trop quand l’écran est large, ajouter sur le ``<td class="col_actions">`` une classe correspondant au nombre de boutons présents dans la case :

- ``width_one`` pour 1 bouton ( ``<td class="col_actions width_one">``)
- ``width_two`` pour 2 boutons ( ``<td class="col_actions width_two">``)
- ``width_three`` pour 3 boutons ( ``<td class="col_actions width_three">``)
- ``width_four`` pour 4 boutons ( ``<td class="col_actions width_four">``)


Pop-ins
-------

Les pop-ins sont insérés à l’intérieur d’une balise ``<section class="modal_view">``  qui positionne la pop-in dans l’écran. C’est elle qu’on affiche ou cache avec par exemple ``style="display: none;"``.

Les trois classes ``size_small``,  ``size_middle`` et  ``size_large`` permettent d’obtenir des pop-ins de plus en plus grandes.

La ``<div role="dialog">`` réfère le titre de la pop-in pour l’accessiblité.

La ``<div class="modal_layout">`` permet la mise en forme du contenu.

Le ``<header>`` contient le bouton de fermeture et le titre de la pop-in (``<h2>`` avec un id référencé par la ``<div role="dialog">``).
            
Pour afficher des onglets, on peut ajouter la zone de navigation  ``<nav>`` optionnelle.
            
Le contenu est placé dans un ``<main>``.

Les boutons d’actions sur l’ensemble de la pop-in sont situés dans le ``<footer>``.


.. code-block:: html

	<section id="customer_add_form" class="modal_view size_middle" style="display: none;">
		<div role="dialog" id="" aria-modal="true" aria-labelledby="customer-forms_title">
			<div class="modal_layout">
				<header>
					<button class="icon only unstyled close" title="Fermer cette fenêtre" aria-label="Fermer cette fenêtre" onclick="toggleModal('customer_add_form'); return false;">
						<svg><use href="${request.static_url('endi:static/icons/endi.svg')}#times"></use></svg>
					</button>
					<h2 id="customer-forms_title">Ajouter un client</h2>
				</header>
				<nav>
					<ul class="nav nav-tabs modal-tabs" role="tablist" aria-label="Type de client">
						<li role="presentation" class="active">
							<a href="#companyForm" aria-controls="companyForm" role="tab" aria-selected="true" id="company">Personne morale</a>
						</li>
						<li role="presentation">
							<a href="#individualForm" aria-controls="individualForm" role="tab" aria-selected="false" id="individual" tabindex="-1">Personne physique</a>
						</li>
					</ul>
				</nav>
				<main>
					<div class="tab-content">
						<div role="tabpanel" class="tab-pane active row" id="companyForm" aria-labelledby="company" tabindex="0">
							<h3>Titre</h3>
							Contenu
						</div>
						<div role="tabpanel" class="tab-pane row" id="individualForm" aria-labelledby="individual" tabindex="0" hidden>
							<h3>Titre</h3>
							Contenu
						</div>
					</div>
				</main>
				<footer>
					<button class='btn btn-primary' {{#if has_file_warning}}disabled aria-disabled='true'{{/if}} type='submit' name='submit' value='{{status}}'>{{label}}</button>
					<button class='btn' data-dismiss='modal'>Annuler</button>
				</footer>
			</div>
		</div>
	</section>



Boutons
-------

Quand on a un groupe de boutons, le bouton majeur (``class="btn-primary``) est toujours à gauche du ou des bouton·s mineur·s.

Les boutons **« Annuler »** ne prennent la classe ``negative`` que si ils correspondent à une destruction d’informations (pas la fermeture d’une popin ou d’un layer).


Barre de boutons
----------------

Les boutons d’action indépendants ou portant sur tout le contenu de la page sont affichés dans la barre de boutons présente en haut d’écran.

- Les boutons peuvent être séparés en groupes
- Les actions principales sont affichées en haut à gauche
- Les actions secondaires sont affichées en haut à droite


Formulaires
-----------

Les formulaires complexes sont structurés en blocs (``<fieldset>``).
Ces blocs sont séparés graphiquement avec les classes ``separate_block`` (ombre et espacement) et ``border_left_block`` (bordure colorée à gauche du bloc).

Quand un formulaire ne contient qu’un bloc, ne pas le séparer graphiquement (ne pas utiliser ``separate_block`` et ``border_left_block``).

Quand on veut présenter une donnée non modifiable dans un formulaire, utiliser la structure 


.. code-block:: html

	<span class="label">Nom de la donnée</span>
	<span class="data">Contenu de la donnée</span>

à la place de ``<label><input>``.


Icônes
------

Les icones sont insérées sous la forme d’un fragment SVG. On insère le fichier svg suivi de l’identifiant du fragment à utiliser.

``<svg><use href="/static/icons/endi.svg#identifiant"></use></svg>``

ou

``<svg><use href="${request.static_url('endi:static/icons/endi.svg')}#identifiant"></use></svg>``


Une liste des icônes utilisées dans enDI et des identifiants correspondants est disponible ci-dessous :

.. raw:: html

    <iframe src="_static/icones.html" height="500px" width="100%"></iframe>


Statuts
-------

Liste des styles et fragments d’icônes correspondant aux divers statuts des documents et actions.

+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Statut                   | Statut en base | Classe du span             | Fragment svg          |
+==========================+================+============================+=======================+
| **Tous**                                                                                       |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Brouillon modifié        | draft          | icon status draft          | #pen                  |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Validation demandée      | caution        | icon status caution        | #clock                |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Validé(e)                | valid          | icon status valid          | #check-circle         |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Invalidé(e)              | invalid        | icon status invalid        | #times-circle         |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Non modifiable           | closed         | icon status closed         | #lock                 |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| **Devis**                                                                                      |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Annulé, sans suite       | closed         | icon status closed         | #times                |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Envoyé                   | valid          | icon status valid          | #envelope             |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Signé                    | valid          | icon status valid          | #check                |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Factures générées        | valid          | icon status valid          | #euro-sign            |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| **Factures**                                                                                   |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Payée partiellement      | partial_unpaid | icon status partial_unpaid | #euro-sign            |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Soldée                   | valid          | icon status valid          | #euro-sign            |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Non payée depuis         | caution        | icon status caution        | #euro-slash           |
| moins de 45 jours        |                |                            |                       |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Non payée depuis         | invalid        | icon status invalid        | #euro-slash           |
| plus de 45 jours         |                |                            |                       |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| **Dépenses**                                                                                   |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| En attende de validation | caution        | icon status caution        | #clock                |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Payée partiellement      | partial_unpaid | icon status partial_unpaid | #euro-sign            |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Payée intégralement      | valid          | icon status valid          | #euro-sign            |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Justificatifs reçus      | valid          | icon status valid          | #file-check           |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| **Affaires**                                                                                   |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| En cours                 | valid          | icon status valid          | #folder-open          |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Clôturée                 | closed         | icon status closed         | #folder               |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| **Jobs**                                                                                       |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Planifié                 | planned        | icon status planned        | #clock                |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Terminé                  | completed      | icon status completed      | #check                |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Échec                    | failed         | icon status failed         | #exclamation-triangle |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| **Écritures**                                                                                  |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Associée                 | valid          | icon status valid          | #link                 |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Non associée             | caution        | icon status caution        | #exclamation-triangle |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| **Commandes**                                                                                  |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+
| Annulée                  | closed         | icon status closed         | #times                |
+--------------------------+----------------+----------------------------+-----------------------+


Accessibilité
-------------

Title et aria-label
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Sur un ``<button>`` sans contenu textuel (``class="icon only"``), les deux servent : le title comme info-bulle pour les visuels, le aria-label pour les lecteurs d’écran (qui ne lisent souvent pas le title).

Sur un ``<button>`` avec contenu textuel, ils ne servent que s’ils précisent le bouton (par exemple Bouton **« XLS »** avec title et aria-label « Exporter cette liste au format Excel (.xls) » ).
